\documentclass[dvipsnames, a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[frenchb]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{luacode}
\usepackage{xlop}

\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{multicol}

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{xcolor} %permet de mettre du texte en couleur

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}   
\titlespacing{\chapter}{0pt}{0pt}{5pt}

\setcounter{chapter}{3}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{3\ieme\, - Chapitre \arabic{chapter} - Équations}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony SALZE}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre
\renewcommand{\thepart}{\Alph{part} -} % Pour mettre des I, II, etc. aux parties
\renewcommand{\thesection}{\color{Green} \Roman{section} -}% Idem pour les sections et avoir le numéro de chapitre
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection} -}

\begin{document}
%format du titre des chapitres placé après Sommaire sinon cela bugue
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Large}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}

\setcounter{chapter}{2}

\chapter{Équations}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Calcul littéral
	\item Résolution d'équations vue en 4\ieme.
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Résoudre des équations produit nul.
	\item Résoudre des équations du type $x^2=a$.
\end{itemize}
\color{black}
~~\\

\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Développer l'expression suivante : $(4x+3)(-2x-5)$  & $-8x^2+14x-15$ & $8x^2+26x+15$ & $-8x^2-26x-15$ &3,%
Factoriser l'expression suivante : \newline $(3x+3)(4x-5)+(3x-2)(3x+3)$ & $(3x+3)(7x-7)$ & $(3x+3)(x-3)$ & $(3x-2)(7x-2)$ &1,%
Résoudre l'équation suivante : \newline $5x-3=0$ & $x=\dfrac{3}{5}$ & $x=8$ & $x= - \dfrac{3}{5}$ &1,%
Résoudre l'équation suivante : \newline $3x+3=x+2$ & $ x=-\dfrac{1}{2}$ & $ x=\dfrac{5}{4}$ & $ x=\dfrac{5}{2}$ &1%
}
\normalsize{}


\color{Green}
\section{Équations produit nul}
\color{black}
\normalsize{}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
	$a$, $b$, $c$ et $d$ sont des nombres relatifs quelconques.\\
	Une équation de la forme $(ax+b)(cx+d)=0$ est appelée une équation produit nul.
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemple}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item L'équation $(5x-9)(6-3x)=0$ est une équation produit nul.
	\item L'équation $(25x+8)(-13x+8)(15x+9)(36x-158)=0$ est une équation produit nul.
	\item L'équation $(-13x+8)(5x-9)=27$ n'est pas une équation produit nul.
	\item L'équation $4x^2+2=0$ n'est pas une équation produit nul.
\end{itemize}
~~\\

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriétés \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+1)}}}, coltitle=black]
	\begin{itemize}
		\item Si un produit est nul, alors au moins l'un de ses facteurs est nul.
		\item Si l'un des facteurs d'un produit est nul, alors ce produit est nul.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+2
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemple 1}}\\
\textbf{Résoudre l'équation produit : $(2x+2)(4x-8)=0$.}\\
\ResolEquation[Produit,Facteurs,Entier,Simplification,Solution]{2}{2}{4}{-8}
\vspace{0.5cm}

\textbf{\underline{Exemple 2}}\\
\textbf{Résoudre l'équation produit : $7x(-17x-18)(4x-5)=0$.}\\
C'est un produit nul donc l'un au moins des facteurs est nul :\\\\
\begin{tabular}{ccccc}
	$7x =0$ & ou & $-17x-18=0$ & ou & $4x-5=0 $ \tabularnewline
	$x=0$ & & $-17x=18$ & & $4x=5$ \tabularnewline
	 & & $x=-\dfrac{18}{17}$ & & $x=\dfrac{5}{4}$ \tabularnewline
\end{tabular}
~~\\\\
L'équation $7x(-17x-18)(4x-5)=0$ possède trois solutions : $x=0$, $x=-\dfrac{18}{17}$ et $x=\dfrac{5}{4}$.

\color{Green}
\section{Équations du type $x^2=a$}
\color{black}
\normalsize{}

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
	$a$ est un nombre relatif quelconque.
	\begin{itemize}
		\item Si $a>0$ alors l'équation $x^2=a$ possède deux solutions réelles : $\sqrt{a}$ et $-\sqrt{a}$.
		\item Si $a=0$ alors l'équation $x^2=a$ possède une unique solution réelle : $0$.
		\item Si $a<0$ alors l'équation $x^2=a$ ne possède pas de solutions réelles.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Résoudre l'équation $x^2=16$.
	\begin{flalign*}
		x^2&=16&\\
		x=\sqrt{16} &\,\,\text{ ou }\,\, x=-\sqrt{16}\\
		x=4 &\,\,\text{ ou  }\,\, x=-4
	\end{flalign*}
	L'équation $x^2=16$ possède deux solutions réelles : $x=-4$ et $x=4$.
	\item Résoudre l'équation $x^2=13$.
	\begin{flalign*}
		x^2&=13&\\
		x=\sqrt{13} &\,\,\text{ ou }\,\, x=-\sqrt{13}
	\end{flalign*}
	L'équation $x^2=13$ possède deux solutions réelles : $x=-\sqrt{13}$ et $x=\sqrt{13}$.
	\item Résoudre l'équation $x^2=-5$.\\
	L'équation $x^2=-5$ ne possède pas de solutions rélles car un carré est toujours positif.
\end{enumerate}


\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}
QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
L'équation $(3x+3)(4x+5)+5=0$ est une équation produit nul.  & Vrai. & Faux. & . &2,%
Les solutions réelles de l'équation $(-4x+7)(-3x-5)=0$ sont \pointilles[1cm] & $x=\dfrac{7}{4}$ et $x=-\dfrac{5}{3}$ & $x=\dfrac{7}{2}$ et $x=-\dfrac{7}{2}$  & Il n'y a pas de solutions. &1,%
Les solutions réelles de l'équation $x^2=36$ sont \pointilles[1cm] & $x=-18$ et $x=18$ & $x=-6$ et $x=6$ & Il n'y a pas de solutions. &2,%
Les solutions réelles de l'équation $x^2=-49$ sont \pointilles[1cm] & $x=-7$ et $x=7$ & $x=-7$ & Il n'y a pas de solutions. &3%
}

\normalsize{}

\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{black}}m{8cm} |>{\color{black}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{Lavender}\centering{} \color{black} Compétences & \centering{}\color{MediumSeaGreen} \faCheck & \centering{}\color{DarkOrange}\faWater & \centering{}\color{Crimson}\faTimes & \centering{}\color{black}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de résoudre des équations du 1\ier \,degré. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Voir rappels fiche $5$ \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de résoudre des équations produit nul. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de résoudre des équations du type $x^2=a$. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :    \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable d'utiliser un tableur pour estimer les solutions d'une équation du 2\ieme\,degré. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline
\end{tabular}


%\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Correction QCM -----------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
%\setcounter{page}{1}
\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=LightSkyBlue]{%
.  & . & . & . &1%
}
\\
\\
\\
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=LightSkyBlue]{%
.  & . & . & . &2%
}
\normalsize{}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------- Leçon à trous -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
%\setcounter{page}{1}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Impression -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Développer l'expression suivante : $(4x+3)(-2x-5)$  & $-8x^2+14x-15$ & $8x^2+26x+15$ & $-8x^2-26x-15$ &3,%
Factoriser l'expression suivante : \newline $(3x+3)(4x-5)+(3x-2)(3x+3)$ & $(3x+3)(7x-7)$ & $(3x+3)(x-3)$ & $(3x-2)(7x-2)$ &1,%
Résoudre l'équation suivante : \newline $5x-3=0$ & $x=\dfrac{3}{5}$ & $x=8$ & $x= - \dfrac{3}{5}$ &1,%
Résoudre l'équation suivante : \newline $3x+3=x+2$ & $ x=-\dfrac{1}{2}$ & $ x=\dfrac{5}{4}$ & $ x=\dfrac{5}{2}$ &1%
}
\normalsize{}
\\\\\\
\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}
QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
L'équation $(3x+3)(4x+5)+5=0$ est une équation produit nul.  & Vrai. & Faux. & . &2,%
Les solutions réelles de l'équation $(-4x+7)(-3x-5)=0$ sont \pointilles[1cm] & $x=\dfrac{7}{4}$ et $x=-\dfrac{5}{3}$ & $x=\dfrac{7}{2}$ et $x=-\dfrac{7}{2}$  & Il n'y a pas de solutions. &1,%
Les solutions réelles de l'équation $x^2=36$ sont \pointilles[1cm] & $x=-18$ et $x=18$ & $x=-6$ et $x=6$ & Il n'y a pas de solutions. &2,%
Les solutions réelles de l'équation $x^2=-49$ sont \pointilles[1cm] & $x=-7$ et $x=7$ & $x=-7$ & Il n'y a pas de solutions. &3%
}

\normalsize{}

\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{black}}m{8cm} |>{\color{black}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{Lavender}\centering{} \color{black} Compétences & \centering{}\color{MediumSeaGreen} \faCheck & \centering{}\color{DarkOrange}\faWater & \centering{}\color{Crimson}\faTimes & \centering{}\color{black}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de résoudre des équations du 1\ier \,degré. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Voir rappels fiche $5$ \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de résoudre des équations produit nul. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de résoudre des équations du type $x^2=a$. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :    \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable d'utiliser un tableur pour estimer les solutions d'une équation du 2\ieme\,degré. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline
\end{tabular}



%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- Histoire des mathématiques -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=blue!10, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Histoire des mathématiques \faBook}}
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=?, coltitle=black]

\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colframe=black!10, colback=blue!0, boxrule=1pt, arc=1pt, title=Quelques anecdotes, coltitle=black]

\end{tcolorbox}

\textbf{\underline{Sources}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Hauchecorne, B. et Suratteau, D. (2008), \textit{Des Mathématiciens de A à Z} ($3^e$ édition), Ellipses
	\item Byrne, O. (2022), \textit{The first six books of the elements of Euclid}, Taschen
	\item Houlou-Garcia, A. (2019), \textit{Mathematikos} (2\ieme\, tirage), Belles lettres
	\item Barbin, E. (2019), \textit{Faire des mathématiques avec l'histoire au lycée}, Ellipses
	\item Dahan-Dalmedico, A. et Peiffer, J. (1986), \textit{Une histoire des mathématiques : Routes et dédales}, Points
	\item Freiberger, M. et Thomas, R. (2018), \textit{Dans le secret des nombres}, Ekho
\end{itemize}

Les équations sont utiles pour trouver une quantité inconnue (ou plusieurs) dans un problème donné.\\\\
Les premières traces de résolution d'équations remontent à l'\'Egypte antique. Vers $-1650$, le scribe \textbf{Ahmès} (vers -1540), dans le papyrus Rhind, décrit des problèmes amenant à résoudre des équations. Par exemple, quelle taille doit avoir votre champ pour produire 300 boisseaux \footnote{Un boisseau est un récipient cylindrique destiner à mesurer des quantités de grains et de farine.} de grains. Les égyptiens désignaient l'inconnue recherchée par le terme \guillemotleft\, aha \guillemotright . Par exemple, trouver la valeur de aha si 3 ahas valent 9, revient à résoudre $3x=9$ dans notre langage actuel.\\\\
Dans les années $800$, \textbf{Al-Khwarizmi} ($\approx 780$ - $\approx 850$) a écrit une méthode de résolution des équations du second degré dans son livre \textit{Traité sur le calcul d'al-jabr et al-muqabala}. Il explique notamment, comment résoudre cette équation $x^2+10x=39$. À cette époque, les symboles $x$, $+$, $-$ n'existaient pas encore. Il décrivait donc les calculs par des phrases. L'équation précédente s'écrivait alors : \guillemotleft \, un bien, et dix de ses racines, reviennent à 39 dirhams \guillemotright. Ici, les biens désignent $x^2$ et les racines $x$. On remarque également que le mot \guillemotleft\, et \guillemotright\,désigne le symbole $+$.\\
Au lycée, vous apprendrez une méthode pour résoudre ce type d'équation.\\\\
Les équations servent également à réaliser des simulations sur des phénomènes naturels.\\
Par exemple, les physiciens français et irlandais, \textbf{Claude-Louis Navier} (1785 - 1836) et \textbf{George Gabriel Stokes} (1819 - 1903) ont trouvé des équations portant leur nom pour décrire des écoulements de fluides, connaître les directions des courants marins ou des vents.\\
Un autre exemple, \textbf{James Clerk Maxwell} (1831 - 1879), phycisien écossais, a également trouvé 4 équations, portant sur les ondes électromagnétiques, qui permettent de trouver des relations entre le champ magnétique et le champ électrique.\\\\\\
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\centering{}\includegraphics[width=5.5cm]{Figure2.png}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\centering{}\includegraphics[width=5cm]{Figure3.jpg}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\centering{}\includegraphics[width=4.4cm]{Figure4.jpg}
\end{minipage} \\
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\centering{\textbf{\underline{Maxwell}}}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\centering{\textbf{\underline{Navier}}}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\centering{\textbf{\underline{Stokes}}}
\end{minipage}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------- Fiche de route ------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=Khaki!50, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Fiche de route}}
\end{tcolorbox}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \color{Tomato} \textbf{Introduction} \color{black} : Titre, prérequis, objectifs, rappels
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black} : Partie I : 
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} : 
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon}  \color{black} : Parties IV et V : Bilan + Auto-évaluation
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices bilan}  \color{black} : 
	\item \color{Coral} \underline{Histoire des mathématiques}
\end{itemize}

%\setcounter{page}{4}

%\end{comment}
\end{document}
